[The_Most_Northern_Land_of_Japan_Memorial.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:The_Most_Northern_Land_of_Japan_Memorial.jpg "fig:The_Most_Northern_Land_of_Japan_Memorial.jpg")
[Birdview_of_Cape_Soya.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Birdview_of_Cape_Soya.jpg "fig:Birdview_of_Cape_Soya.jpg")
**宗谷岬**（）是一位於[日本](../Page/日本.md "wikilink")[北海道](../Page/北海道.md "wikilink")[稚內市範圍內的](../Page/稚內市.md "wikilink")[海岬](../Page/海岬.md "wikilink")，以「日本最北端之地」著名。

名稱源於[阿伊努語](../Page/阿伊努語.md "wikilink")「so-ya」，意思是岩石海岸\[1\]。

## 地理

[Cape_Soya_Music_Stone.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cape_Soya_Music_Stone.jpg "fig:Cape_Soya_Music_Stone.jpg")
[The_Northern_Stores_around_Cape_Soya.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:The_Northern_Stores_around_Cape_Soya.jpg "fig:The_Northern_Stores_around_Cape_Soya.jpg")

宗谷岬北邊依傍著連通[日本海與](../Page/日本海.md "wikilink")[鄂霍次克海的](../Page/鄂霍次克海.md "wikilink")[宗谷海峽](../Page/宗谷海峽.md "wikilink")（西方世界較常稱呼為拉彼魯茲海峽，La
Perouse
Strait），與目前屬於[俄羅斯](../Page/俄羅斯.md "wikilink")[薩哈林州的](../Page/薩哈林州.md "wikilink")[庫頁島](../Page/庫頁島.md "wikilink")（日本舊稱「樺太」，俄羅斯則稱為「薩哈林島」）隔著宗谷海峽相望，其間距離最近處只相隔43公里。雖然被稱呼為「岬」，但宗谷岬實際上並非一個狹小的陸地尖端，而是一大片深入海中的突出陸地。

在宗谷岬內陸一些的地區有大片海拔20公尺至30公尺的連環小丘組成一個樹枝狀的[丘陵地帶](../Page/丘陵.md "wikilink")，稱為「宗谷丘陵」，是一萬多年前最後一次[冰河時期結束前](../Page/冰河時期.md "wikilink")，北退的[冰河在此地長年的挖削作用所形成](../Page/冰河.md "wikilink")，是日本境內極為少見的。在2004年的第二回選拔時，宗谷丘陵獲北海道當地居民票選出來並被指定為地區性自然遺產。根據記載宗谷丘陵在[明治時代之前曾經是一片茂密的樹林](../Page/明治.md "wikilink")，但在明治中期發生的一場大火將樹林付之一炬，僅剩矮木及草地。今日宗谷丘陵主要是被用作[放牧草原用途](../Page/放牧.md "wikilink")（1996年時由稚內市政府設立了佔地約15平方公里的宗谷岬肉牛牧場），養殖的牛隻被稱為，在日本國內肉類市場頗受好評。

## 周遭地標

### 日本最北端之地

[Cape_Soya_Light_Tower.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cape_Soya_Light_Tower.jpg "fig:Cape_Soya_Light_Tower.jpg")是日本境內最北方的一座燈塔\]\]
[The_Tower_of_Prayer.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:The_Tower_of_Prayer.jpg "fig:The_Tower_of_Prayer.jpg")中的受難者而豎立\]\]

在宗谷岬地區最受重視與歡迎的地標，是建立在海岬最北端一小塊填海陸地上的「日本最北端之地」紀念碑（）。以北海道道章的「北極星」之一部分星芒為主題，紀念碑是一個位在圓形平台上、總高4.53公尺的三角形建築物，其精確位置為[北緯](../Page/北緯.md "wikilink")45度31分22秒，[東經](../Page/東經.md "wikilink")141度56分11秒，在天氣晴朗時可以由紀念碑這頭遙望到薩哈林州的陸地。

由於是日本最北端的陸地，再加上曾經一度是日本領土的[南樺太](../Page/南樺太.md "wikilink")（庫頁島南部）在[第二次世界大戰結束後遭](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")[蘇聯佔領而從此成為異國土地](../Page/蘇聯.md "wikilink")，因此宗谷岬對於日本人而言有非常獨特、感情上的象徵意義，而成為[道北地區非常重要的旅遊景點之一](../Page/道北.md "wikilink")。除了紀念碑之外，在紀念碑旁還設有一刻著由[吉田弘作詞](../Page/吉田弘.md "wikilink")、譜曲，由在1972年時演唱，因為曾在1976年時[NHK的歌唱節目](../Page/NHK.md "wikilink")《》（）中播放結果大受歡迎的[演歌作品](../Page/演歌.md "wikilink")《宗谷岬》的音樂碑（會在有人靠近時主動播放音樂的紀念碑）。此外周遭還有一系列以「最北端」為主題的各項設施，例如日本最北端的商店（柏屋）、最北端的餐廳（食堂「最北端」）、最北端的民宿（最北之宿）乃至於最北端的郵筒、最北端的公共廁所還有會在旅客加完油後致贈「日本最北加油證明」的最北端[加油站](../Page/加油站.md "wikilink")（[出光石油大岬集落分站](../Page/出光石油.md "wikilink")）。

### 祈禱之塔

位在宗谷岬靠內陸點山丘上的祈禱之塔（）
，是1985年時設置的慰靈塔，主要是在追念於1983年9月1日[大韓航空007號班機遭擊落事件中喪生的旅客](../Page/大韓航空007號班機.md "wikilink")，由受難者家屬集資在事件兩週年紀念日時設置。祈禱之塔的造型很像是一隻立在地面上的[摺紙鶴](../Page/紙鶴.md "wikilink")，其尖端的轉折部分指向庫頁島外海的[莫涅龍島](../Page/莫涅龍島.md "wikilink")（日本稱為海馬島），該島因為靠近韓航客機最後墜海的位置而聞名於世。

### 間宮林藏像

[Old_Navy_Observatory_in_Cape_Soya.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Old_Navy_Observatory_in_Cape_Soya.jpg "fig:Old_Navy_Observatory_in_Cape_Soya.jpg")時代遺留下來的軍事設施，今日則成為受歡迎的觀景台，在天氣好時可從此處看到對岸的[庫頁島](../Page/庫頁島.md "wikilink")\]\]
[間宮林藏](../Page/間宮林藏.md "wikilink")（1775年 -
1844年）是[江戶時代後期的冒險家](../Page/江戶時代.md "wikilink")，受[幕府委託在](../Page/江戶幕府.md "wikilink")1808年時渡過宗谷海峽，到達當時被日本人稱為北蝦夷、還是[中國領土的庫頁島](../Page/中國.md "wikilink")，並在隔年的第二次探險中橫渡庫頁島與[西伯利亞本土之間的](../Page/西伯利亞.md "wikilink")[韃靼海峽](../Page/韃靼海峽.md "wikilink")（日本稱為間宮海峽，俄羅斯方面則稱為涅維爾斯伊科海峽）。間宮是有歷史記載第一個發現庫頁島是個[島嶼而非](../Page/島嶼.md "wikilink")[半島的人](../Page/半島.md "wikilink")，也被日本人視為是開拓樺太的英雄，因此在宗谷岬設立他的銅像作為紀念。但根據史家考究間宮林藏渡海時實際上的出海點並不是在最尖端的宗谷岬，而是在宗谷岬西方一個小海灣處，還有一個間宮林藏渡樺紀念碑，標示出他實際出海的地點。

### 其他地標

  - [宗谷岬燈塔](../Page/宗谷岬燈塔.md "wikilink")
  - 大岬舊海軍望樓
  - 海石竹招待所（）

## 最北爭議

雖然宗谷岬以「日本最北端」的名號聞名，但根據對「最北」定義的不同，宗谷岬並不見得是日本真正的最北。一些不同的最北定義包括有：

  - 名義上的日本國土最北端：由於從未透過正式渠道達成協議，日本與俄羅斯之間對於[南千岛群岛的爭議仍然沒有官方定論](../Page/南千岛群岛.md "wikilink")。因此名義上來說日本政府迄今仍主張位於[千島群島最南端的](../Page/千島群島.md "wikilink")[北方四島](../Page/北方四島.md "wikilink")（南千島群島）是日本國土的一部份。如果根據這前提來定義，那麼宗谷岬並不是日本國土的最北端，最北端應該位於北方四島最北的[擇捉島上之](../Page/擇捉島.md "wikilink")（，[愛奴語](../Page/愛奴語.md "wikilink")：kamuy-wakka（「神水」、「魔水」之意）；北緯45度33分28秒）。

<!-- end list -->

  - 實際上的日本國土最北端：在宗谷岬最北端之地紀念碑的西北西方1.5公里處，有個無人礁石小島名為[辯天島](../Page/辯天島_\(稚內市\).md "wikilink")（北緯45度31分33秒），仍屬日本國土範圍並受日本實際控制，因此辯天島應該是日本實際控制的範圍之內最北的國土。

<!-- end list -->

  - 旅客可到或實際有人居住的日本國土最北端：宗谷岬地區仍有數戶人家居住也有道路（）可及，因此是一般人可以到達的最北端。

## 交通

要到達宗谷岬，唯一的大眾運輸工具就是在[稚內車站站內的](../Page/稚內車站.md "wikilink")[公車總站](../Page/公車.md "wikilink")，搭乘由當地公共運輸業者所經營的路線公車前往宗谷岬，距離約31公里。以往只能每天對開5班的10號線，經、潮見、聲問、曲渕、再到宗谷岬。2012年7月1日，10號線與長途巴士「天北線」合併為新的長途巴士「」，班次略為增加至來回7班，亦改取快速公路，使到達宗谷岬的時間由以往一個多小時，縮減為50分鐘。

## 參考資料

## 外部連結

  - [宗谷岬即時影像](http://www.ilive.hokkaido.isp.ntt-east.co.jp/camera/asa006.html)

  - [稚內市政府官方網站](http://www.city.wakkanai.hokkaido.jp/)

[Category:北海道地理](../Category/北海道地理.md "wikilink")
[Category:日本海岬](../Category/日本海岬.md "wikilink")
[Category:稚內市](../Category/稚內市.md "wikilink")
[Category:鄂霍次克海](../Category/鄂霍次克海.md "wikilink")

1.